\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par  \textit{Helpdesk system} merupakan suatu sistem yang digunakan untuk penanganan \textit{problem management} yang mengacu kepada perusahaan tersebut. Sehingga melalui sistem \textit{ticketing}, \textit{incident} ataupun \textit{problem management} diakibatkan oleh IT \textit{services} perusahaan dapat diidentifikasi dan dikonsolidasikan melalui berbagai media komunikasi yang tersedia di perusahaan \cite{mediana2018rancang}. Obyek studi kasus dari penelitian ini yaitu PT. Pos Indonesia yang memiliki sistem pengaduan atau disebut dengan \textit{ticketing}, namun sistem \textit{ticketing} tersebut belum mempunyai sistem penentuan prioritas penanganan pengaduan \textit{ticketing}. Pada penelitian Internship II peneliti menggunakan metode ELECTRE sebagai penentu prioritas penanganan pengaduan. Pada penilitian kali ini peneliti akan mengubahnya menjadi metode SMART untuk menentukan prioritas pada sistem pengaduan yang disebut \textit{ticketing}. 

\par Dalam implementasi metode SMART di penentuan prioritas, peneliti menggunakan data pengaduan yang diperoleh pada pengaduan masalah pada bulan Maret dan April di tahun 2019, terdapat 130 data pengaduan masalah dan dari data tersebut 50\% hasil penanganan pengaduan belum ditangani oleh \textit{technical support} karena sedikitnya jumlah \textit{technical support} dan susahnya untuk menentukan prioritas inkonsistensi penanganan pengaduan \textit{ticketing}. Data pengaduan dapat dilihat pada gambar \ref{130 Data Pengaduan Masalah Ticketing}.

\par Inkonsistensi data adalah tidak sesuainya data pada beberapa informasi yang saling berhubungan disebabkan adanya perubahan data \cite{hasnur2017analisis}. Inkonsistensi data bukanlah masalah yang sederhana. Jika kita menginginkan kualitas data yang baik, maka \textit{problem} inkonsistensi harus diselesaikan terlebih dahulu sebelum masuk ke area analisis \textit{big data} \cite{sanjaya2015big}. Untuk menguji inkonsistensi hasil metode SMART penulis menggunakan senstivitas. Pencarian nilai sensitivitas dilakukan untuk mengukur keakuratan suatu nilai \cite{kusmiyanti2016analisis}. Metode \textit{Analitycal Hierarchy Process} (AHP) yang menggunakan tiga tingkatan data, yaitu : 50 data, 70 data, dan 100 data. Sehingga sistem \textit{ticketing} nantinya mendapatkan kualitas data yang baik meskipun adanya perubahan data pada aplikasi tersebut.

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/dataawal.JPG}
    \caption{130 Data Pengaduan Masalah \textit{Ticketing}}
    \label{130 Data Pengaduan Masalah Ticketing}
\end{figure}

\par Berdasarkan masalah tersebut maka diperlukan sistem aplikasi mengukur inkonsistensi kepuasan hasil perbaikan terhadap penanganan pengaduan \textit{trouble ticketing} berdasarkan tingkat kesulitan masalah. Untuk memahami proses pemecahan masalah tersebut, maka penulis fokus pada implementasi sistem \textit{trouble ticketing}. Dalam sistem \textit{trouble ticketing} nantinya penulis akan menggunakan metode \textit{Analitycal Hierarchy  Process} dan SMART. Metode SMART yaitu metode yang sederhana untuk proses pengambilan keputusan yang urgensi tetapi hasil dari metode SMART inkonsistensi, maka metode SMART perlu digabungkan dengan metode lain yaitu metode \textit{Analitycal Hierarchy  Process} (AHP) yang memiliki hasil nilai konsistensi \cite{kasie2017combining}. Dengan menggunakan sistem pendukung keputusan metode SMART dan \textit{Analytical Hierarchy  Process}, maka diharapkan dapat mempermudah perusahaan dalam menentukan kepuasan hasil inkonsistensi perbaikan berdasarkan tingkat kesulitan masalah yang diterima.
\par Adapun parameter untuk mempermudah penanganan pengaduan masalah \textit{ticketing} yaitu, ketersediaan sumberdaya manusia, bidang, \textit{frequency}, \textit{durability}, waktu pengaduan, waktu pengerjaan, dan target individu \cite{Angga2019penentuan}. Dari parameter tersebut maka perlu dibuat kuesioner melalui \textit{google form} yang ditujukan kepada karyawan, manager, sekretaris dan kepala kantor. Maka penulis mendapatkan hasil responden yaitu, SVP Loket dengan jumlah penilai 15, SVP Teknologi Informasi jumlah penilai 15, SVP Jasa Keuangan jumlah penilai 15, SVP Ritel jumlah penilai 10, SVP \textit{Packing} jumlah penilai 15, dan SVP Sumberdaya manusia jumlah penilai 15, sehingga total jumlah responden keseluruhannya adalah 85. Dalam pembuatan kuesioner ini untuk mempermudah administrator mendapatkan informasi dalam mengukur inkonsistensi kepuasan hasil perbaikan penanganan yaitu berdasarkan tingkat kesulitan masalah.
\par Melihat kondisi ini, maka administrator dapat mengelola data \textit{user}/pengguna, sedangkan operator mengelola permasalahan dan mengelola laporan dengan memanfaatkan komputer yang tersedia di PT Pos Indonesia  \cite{Hamzahsisteminformasi}. Maka dalam hal ini penulis mengusulkan sebuah sistem aplikasi yang berjudul, \textquotedblleft Implementasi Metode \textit{Analitycal Hierarchy  Process} Untuk Menangani Inkonsistensi Metode SMART Pada Proses Penanganan Pengaduan Di Sistem Informasi \textit{Ticketing} \textquotedblright. Aplikasi ini diharapkan dapat memudahkan administrator untuk mengetahui hasil inkonsisten kepuasan hasil perbaikan berdasarkan tingkat kesulitan masalah di PT. Pos Indonesia 40000.

\section{Identifikasi Masalah}
Adapun identifikasi masalah dalam penulisan laporan ini adalah:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana membuktikan inkonsistensi metode SMART pada proses penanganan pengaduan.
    \item Bagaimana membuktikan peran metode \textit{Analitycal Hierarachy Process} (AHP) untuk menangani inkonsistensi metode SMART.
    \item Bagaimana mengimplementasi kolaborasi antara metode \textit{Analitycal Hierarcy Process} (AHP) dan metode SMART pada aplikasi berbasis web.
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Adapun tujuan dari penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Untuk membuktikan hasil inkonsistensi metode SMART pada proses pengaduan \textit{trouble ticketing}.
    \item Untuk membuktikan peran \textit{metode Analitycal Hierarchy Process} untuk menanganai inkonsistensi metode SMART.
\end{enumerate}

\section{Manfaat}
Adapun manfaat dari penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Dapat membantu \textit{technical support} mendapatkan laporan hasil kepuasan perbaikan sesuai dengan data masuk pada \textit{ticketing}.
    \item Membantu dan memberikan kemudahan terhadap \textit{technical support} dalam menilai inkonsistensi hasil penanganan pengaduan \textit{ticketing} terhadap \textit{user} berdasarkan prioritasnya (Mudah, Sedang dan Sulit) yang ditentukan berdasarkan \textit{variable} permasalahan.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Ruang lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Sample} maksimal data 100 menggunakan 3 tingkatan data.
    \item Data yang dikelola berdasarkan laporan pengaduan masalah di tahun 2019 pada bulan Maret dan April.
    \item Kriteria pengaduan masalah dibagi menjadi 7 bagian penting menggunakan metode \textit{Analitycal Hierarchy Process} (AHP) dan Smart.
    \item Penelitian fokus dalam penerapan metode \textit{Analitycal Hierarchy Process} (AHP) dan Smart. 
    \item Pada Tugas Akhir penulis menggunakan \textit{framework codeigniter} dan untuk databasenya menggunakan \textit{MySQL}.
\end{enumerate}












